\catcode`<=13
\def<#1>{\hbox{$\langle$\it#1\/$\rangle$}}
\toksapp\everytt{\catcode`<=13} \toksapp\everyintt{\catcode`<=13}

\chap Návrh

V této části bude popsány navrh architektury aplikace, stejně jako jednotlivé části aplikace - klient a server a definice entit aplikace.
Architektura aplikace je typu klient-server, na kterém se podílejí dva faktory KLIENT a SERVER.
Server je mozkem této aplikace, závisí na něm business logika, sprava zdroje, starost o bezpečnost. Pracuje s požadavky HTTP.
Klient zase vytváří požadavky na server a také od něj přijímá odpovědi a poté s těmito daty pracuje. Klientská strana poskytuje uživatelské rozhraní, které jim umožňuje zadávat tyto požadavky na server. Klient často také provádí práci s daty (výpočty, třídění atd.) za účelem snížení zátěže serveru.
\nl
Komponenty aplikace klient-server:

\begitems
* {\bf Pracovní stanice.} Pracovní stanice se také nazývají uživatelské zařízení, jako je telefon, tablet a počítač. Používají se k odesílání požadavků na server.
* {\bf Servery.} Obvykle se jedná o vysokorychlostní hardware, který je centrem pro ukládání dat, programů a zásad. Musí být schopni zpracovat velké množství požadavků, které přicházejí z různých pracovních stanic. Servery také fungují jako poštovní servery, databáze, souborové servery atd.
* {\bf Síťová zařízení.} Síťová zařízení jsou nástroje, které pomáhají propojit dvě klíčové komponenty v architektuře klienta a serveru, jednou z nich jsou rozbočovače, směrovače, opakovače a mosty.
\enditems

\sec Návrh doménového modelu

Hlavním subjektem je Gas Station, který obsahuje klíčové údaje, se kterými uživatel pracuje: Address, Offers, které čerpací stanice inzeruje, enumeration Service a Payment Method, díky kterým může uživatel filtrovat požadavky a najít vhodnou čerpací stanici. Každá Gas Station dále obsahuje ceny za ceny pohonných hmot (Fuel) a Refueling Stands, které obsahují i řadu subjektů Fuel, pro tankování u určitých výdejních stojanů. Neméně důležitou roli hraje entita Order, která shromažďuje veškeré informace o uskutečněných transakcích při platbě za tankování prostřednictvím aplikace. Subjekt User může mít v systému mnoho registrovaných entit Card a Car pro správné tankování a placení. Car a Fuel se vztahují k určitému Fuel Type, aby systém kontroloval správnost tankování a neumožňoval tankování automobilů špatným benzínem.

\medskip \clabel[img4/1]{Domenový model}
\picw=15cm \cinspic img/Domenovy-model.png
\caption/f Domenový model.
\medskip

\sec Návrh použitých technologií

\secc Frontend

K vývoji vnějšího pláště aplikace byl použit velmi mladý framework od Googlu – Flutter\fnote{ https://flutter.dev/}. Jedná se o jedno z multiplatformních aplikačních řešení. Díky tomuto frameworku je možné snadno spustit produkt MVP na různých platformách – ať už jde o telefon, webovou stránku. Kromě Flutter existuje také React Native\fnote{https://reactnative.dev/}, který poskytuje podobné funkce. \nl
Vybral jsem si Flatter, protože se velmi snadno udržuje a nevyžaduje duplikaci práce při implementaci jedné aplikace na více platformách.\nl
Místo XML layout souborů jsou použity widgety, které lze vytvořit z existujících a nakonfigurovat je přímo v kódu. \nl
K zápisu kódu se používá jazyk Dart\fnote{https://dart.dev/}, který se příliš neliší od JavaScriptu.
Proces kompilace - Flutter je kompilován do nativního kódu pro každou platformu. Za ním používá Skia\fnote{https://levelup.gitconnected.com/flutters-skia-engine-takes-cross-platform-app-development-to-a-new-level-85cc5f92ca9b } jako svůj grafický engine.

\secc Backend

REST API na Kotlinu a Spring Boot\fnote{https://spring.io/projects/spring-boot}. \nl
Jedná se o velmi pohodlný programovací jazyk, který se projevuje nejen v syntaxi, ale i v některých momentech, což v Javě chybělo, například podpora přiřazování NULL proměnných do proměnných, což je častý problém v Javě, kdy program vyhodí chybu NULLPointerException. Jednou ze specifických výhod je snadná interakce s Javou. Taky dobrá podpora od Intellij Idea. \nl
Budu používat Kotlin s frameworkem Spring Boot. Spring je jedním z nejpopulárnějších frameworků pro vývoj enterprise aplikací. Jednou z vlastností tohoto frameworku je použití vzoru DI, který pomáhá zjednodušit implementaci potřebné funkcionality pro aplikaci a také umožňuje vytvářet volně spojené třídy, což je činí univerzálnějšími. \nl
Spring Boot usnadňuje používání frameworku Spring a zároveň využívá framework Spring jako jeho základ, příkladem je funkce automatické konfigurace, která nám ušetří kód a čas. \nl
Použití této technologie má několik výhod: méně kódu, vytváření samostatných aplikací, snadné nastavení a správa.

\sec Návrh technologií serveru

V serverové části aplikace jsem použil framework Spring Boot, ve kterém je komunikace mezi klientem a serverem realizována pomocí rozhraní REST API, které slouží k bezpečné výměně informací na internetu pomocí protokolu HTTP. Přenos dat pomocí protokolů HTTP se obvykle provádí prostřednictvím připojení TCP / IP a data jsou ve formátu XML nebo JSON. Moje aplikace pracuje s formátem JSON. Pro zajištění bezpečnosti přenášených dat je využíván zabezpečený protokol HTTPS s certifikátem SSL.
Framework Spring Boot má vícevrstvou architekturu, který umožňuje vyvijet tu každou vrstvu zvlášť od ostatních, což značně zjednodušuje práci a testování aplikace.
Na obrazku~\ref[img4/2] znazornena výsledná schéma architektury backendu aplikace.

\medskip \clabel[img4/2]{Výsledná schéma architektury backendu aplikace}
\picw=15cm \cinspic img/server.drawio.png
\caption/f Výsledná schéma architektury backendu aplikace.
\medskip

\sec Návrh technologií klientu

Aplikace je realizována pomocí frameworku Flutter v jazyce Dar, který je určen k vytváření aplikací pro různé platformy. S ním můžete implementovat aplikace pro Android, IOS, Windows, macOS, Linux a webové aplikace.
Hlavní část Flutteru byla implementována pomocí jazyka C++, přizpůsobena grafické knihovně Google Skia a také spolupracuje s SDK pro každou z platforem, jako je Android nebo iOS.
Podle statistik\fnote{https://www.statista.com/statistics/793840/worldwide-developer-survey-most-used-frameworks/} se Flutter řadí na šesté místo v žebříčku nejlepších frameworků.
Kód se téměř výhradně skládá z widgetů, které jsou rozšířeny o animace a rozpoznávání gest.

{\bf Zvláštnosti:}

\begitems
* Tato platforma nepoužívá Java Script. Místo toho se Dart používá jako programovací jazyk, který lze z hlediska rychlosti kompilace srovnat s jazyky jako Objective-C, Swift, Java.
* Nepoužívá nativní komponenty. Celé rozhraní vykresluje sám.
* Konstrukce uživatelského rozhraní je realizována pomocí deklarativního přístupu. Aby se zvýšila rychlost rozhraní, widgety se kreslí podle potřeby, jinými slovy, až když se v nich něco změní.
\enditems

{\bf Jak tato platforma funguje.}

Oficiální web uvádí, že „Všechno ve Flutteru jsou widgety“\fnote{https://flutter.dev/learn}. Samotné widgety jsou však popisy nějakého Elementu. Widget je ústřední třídou ve Flutteru a zároveň kolem něj existuje mnoho dalších komponent. Jeden widget může být zahrnut do stromu dalších widgetů.\nl
Pro změnu konfigurace aplikace se používá entita State, která popisuje aktuální stav widgetů.\nl
Render Object je zodpovědný za implementaci základních kreslicích a polohovacích protokolů.\nl
Grafické znázornění principu fungování platformy je na obrázku~\ref[img4/3].

\medskip \clabel[img4/3]{Grafické znázornění principu fungování platformy Flutter}
\picw=15cm \cinspic img/fl.png
\caption/f Grafické znázornění principu fungování platformy Flutter.
\medskip

{\bf Widget} (Konfigurace)
\begitems
* Prohlášení
* Skladování majetku
\enditems

{\bf Element} (Řízení)
\begitems
* Vytvoření hierarchie
* Řízení vztahů
\enditems

{\bf Render Object} (Obraz)
\begitems
* Vykreslování
* Účtování rozměrů a omezení
\enditems

\sec Architektura frontendu aplikace

Technologie Flutter používá čistou architekturu, která znamená:

\begitems
* {\bf Nezávislost na frameworku.} Architektura je nezávislá na konkrétní knihovně, což umožňuje, aby byl framework použit jako doplněk k systému, aniž by to podléhalo omezením frameworku.
* {\bf Testování.} Business logiku lze testovat bez externích komponent (databáze, uživatelské rozhraní atd.).
* {\bf Nezávislost na UI.} Uživatelské rozhraní lze snadno změnit beze změny zbytku systému.
* {\bf Databázově nezávislá.} Business logika je nezávislá na typu databáze.
* {\bf Nezávislost na externích službách.} 
\enditems

Na obrazku~\ref[img4/4] znazornena výsledná schéma architektury frontendu aplikace.

\medskip \clabel[img4/4]{Výsledná schéma architektury frontendu aplikace}
\picw=10cm \cinspic img/klient.drawio.png
\caption/f Výsledná schéma architektury frontendu aplikace.
\medskip

Aplikace se skládá ze čtyř vrstev:

\begitems
* {\bf data} – datová vrstva. Tato vrstva popisuje, jak pracovat s externími rozhraními API.
* {\bf domain} - vrstva obchodní logiky aplikace.
* {\bf internal} - do této vrstvy se vkládají závislosti.
* {\bf presentation} - prezentační vrstva, která popisuje UI aplikace.
\enditems